domain **Align**, **Plan**, dan **Organize** (APO) dalam framework COBIT 5. Setiap pertanyaan dirancang untuk menggali aspek-aspek spesifik dari praktik manajemen TI di organisasi Anda.

### Kuesioner Terperinci untuk Domain Align, Plan, dan Organize (APO)

#### Instruksi
Silakan berikan penilaian Anda berdasarkan pengalaman dan observasi Anda terhadap praktik manajemen TI di organisasi Anda. Gunakan skala berikut untuk memberikan jawaban:

- 1: Sangat Tidak Setuju
- 2: Tidak Setuju
- 3: Netral
- 4: Setuju
- 5: Sangat Setuju

### Pertanyaan Domain Align

#### Struktur Organisasi TI
1. **Definisi Struktur**  
   Apakah struktur organisasi untuk manajemen TI telah didefinisikan secara jelas dan dipahami oleh semua pihak?  
   * Jawaban: 1 | 2 | 3 | 4 | 5

2. **Peran dan Tanggung Jawab**  
   Apakah setiap peran dalam manajemen TI memiliki deskripsi tugas yang jelas dan terdokumentasi?  
   * Jawaban: 1 | 2 | 3 | 4 | 5

3. **Kepatuhan terhadap Kebijakan**  
   Apakah semua karyawan mematuhi kebijakan dan prosedur TI yang telah ditetapkan?  
   * Jawaban: 1 | 2 | 3 | 4 | 5

#### Strategi TI
4. **Keterkaitan Strategi**  
   Apakah strategi TI secara langsung mendukung tujuan strategis organisasi secara keseluruhan?  
   * Jawaban: 1 | 2 | 3 | 4 | 5

5. **Evaluasi Strategi**  
   Apakah ada proses formal untuk mengevaluasi efektivitas strategi TI setiap tahun?  
   * Jawaban: 1 | 2 | 3 | 4 | 5

6. **Keterlibatan Stakeholder**  
   Apakah stakeholder utama dilibatkan dalam proses perencanaan strategis TI?  
   * Jawaban: 1 | 2 | 3 | 4 | 5

### Pertanyaan Domain Plan

#### Arsitektur TI
7. **Relevansi Arsitektur**  
   Apakah arsitektur TI yang ada saat ini mendukung kebutuhan bisnis yang berkembang?  
   * Jawaban: 1 | 2 | 3 | 4 | 5

8. **Dokumentasi Arsitektur**  
   Apakah dokumentasi arsitektur TI selalu diperbarui dan mudah diakses oleh tim terkait?  
   * Jawaban: 1 | 2 | 3 | 4 | 5

9. **Evaluasi Berkala**  
   Apakah arsitektur TI dievaluasi secara berkala untuk memastikan kesesuaiannya dengan perkembangan teknologi terbaru?  
   * Jawaban: 1 | 2 | 3 | 4 | 5

#### Inovasi Teknologi
10. **Dorongan Inovasi**  
    Apakah organisasi memberikan insentif bagi karyawan untuk mengusulkan ide-ide inovatif terkait teknologi informasi?  
    * Jawaban: 1 | 2 | 3 | 4 | 5

11. **Proses Identifikasi Teknologi Baru**  
    Apakah ada proses formal untuk mengidentifikasi dan mengevaluasi teknologi baru yang dapat diimplementasikan?  
    * Jawaban: 1 | 2 | 3 | 4 | 5

12. **Implementasi Teknologi Baru**  
    Seberapa sering teknologi baru diimplementasikan dalam operasi sehari-hari organisasi?  
    * Jawaban: 
      - Sangat Jarang
      - Jarang
      - Kadang-kadang
      - Sering
      - Sangat Sering

### Pertanyaan Domain Organize

#### Manajemen Portofolio Proyek
13. **Pengelolaan Portofolio Proyek**  
    Apakah proyek-proyek TI dikelola dalam portofolio yang terintegrasi dengan baik?  
    * Jawaban: 1 | 2 | 3 | 4 | 5

14. **Analisis Investasi Proyek**  
    Apakah keputusan investasi proyek didasarkan pada analisis risiko dan manfaat yang komprehensif?  
    * Jawaban: 1 | 2 | 3 | 4 | 5

15. **Pemantauan Kinerja Proyek**  
    Apakah ada mekanisme pemantauan kinerja proyek yang efektif untuk mengevaluasi kemajuan dan hasil proyek?  
    * Jawaban: 
      - Tidak Ada
      - Ada, tetapi tidak efektif
      - Ada, cukup efektif
      - Ada, sangat efektif

#### Manajemen Anggaran TI
16. **Perencanaan Anggaran**  
    Apakah anggaran TI direncanakan dengan mempertimbangkan kebutuhan bisnis yang aktual dan proyeksi masa depan?  
    * Jawaban: 
      - Sangat Tidak Memadai
      - Tidak Memadai
      - Cukup Memadai
      - Memadai
      - Sangat Memadai

17. **Transparansi Pengeluaran**  
    Apakah pengeluaran TI dikelola dengan transparansi kepada semua stakeholder terkait?  
    * Jawaban: 
      - Sangat Tidak Transparan
      - Tidak Transparan
      - Cukup Transparan
      - Transparan
      - Sangat Transparan

18. **Laporan Anggaran**  
    Apakah laporan anggaran dan pengeluaran TI disampaikan secara rutin kepada manajemen senior?  
    * Jawaban: 
      - Tidak Pernah
      - Jarang
      - Kadang-kadang
      - Sering
      - Selalu

#### Manajemen Sumber Daya Manusia TI
19. **Keterampilan Karyawan**  
    Apakah karyawan memiliki keterampilan yang sesuai untuk mendukung fungsi manajemen TI dengan baik?  
    * Jawaban: 
      - Sangat Tidak Sesuai
      - Tidak Sesuai
      - Cukup Sesuai
      - Sesuai
      - Sangat Sesuai

20. **Program Pelatihan Berkelanjutan**  
    Apakah terdapat program pelatihan berkelanjutan yang memadai untuk pengembangan keterampilan TI karyawan?  
    * Jawaban: 
      - Tidak Ada Program Pelatihan
      - Ada, tetapi tidak memadai
      - Ada, cukup memadai
      - Ada, sangat memadai

21. **Penilaian Kinerja Karyawan**  
    Apakah penilaian kinerja karyawan mencakup kontribusi mereka terhadap manajemen TI dan inovasi teknologi?   
    * Jawaban:
      	*1|2|3|4|5 

Bagian 1: Pengelolaan Kerangka Manajemen TI (APO01)
Organisasi telah mendefinisikan struktur organisasi untuk manajemen TI.
Terdapat peran dan tanggung jawab yang jelas dalam manajemen TI.
Kebijakan dan prosedur TI didokumentasikan dan disosialisasikan kepada seluruh karyawan.
Bagian 2: Manajemen Strategi (APO02)
Strategi TI sejalan dengan tujuan bisnis organisasi.
Terdapat mekanisme untuk mengevaluasi dan memperbarui strategi TI secara berkala.
Stakeholder terlibat dalam proses perencanaan strategis TI.
Bagian 3: Manajemen Arsitektur Perusahaan (APO03)
Arsitektur TI mendukung kebutuhan bisnis saat ini.
Terdapat dokumentasi yang memadai mengenai arsitektur TI.
Arsitektur TI dievaluasi secara berkala untuk memastikan kesesuaiannya.
Bagian 4: Manajemen Inovasi (APO04)
Organisasi mendorong inovasi dalam penggunaan teknologi informasi.
Terdapat proses untuk mengidentifikasi dan menerapkan teknologi baru.
Karyawan didorong untuk memberikan ide-ide inovatif terkait penggunaan TI.
Bagian 5: Manajemen Portofolio (APO05)
Proyek TI dikelola dalam portofolio yang terintegrasi.
Keputusan investasi TI didasarkan pada analisis risiko dan manfaat.
Terdapat mekanisme untuk memantau kinerja proyek TI secara berkala.
Bagian 6: Manajemen Anggaran dan Biaya (APO06)
Anggaran TI direncanakan dengan mempertimbangkan kebutuhan bisnis.
Pengeluaran TI dipantau dan dikelola dengan baik.
Terdapat transparansi dalam laporan anggaran dan pengeluaran TI.
Bagian 7: Manajemen Sumber Daya Manusia (APO07)
Karyawan memiliki keterampilan yang sesuai untuk mendukung manajemen TI.
Terdapat program pelatihan yang berkelanjutan untuk pengembangan keterampilan TI.
Penilaian kinerja karyawan mencakup kontribusi mereka terhadap manajemen TI.
Bagian 8: Pengelolaan Layanan (APO09)
Layanan TI disesuaikan dengan kebutuhan pengguna.
Terdapat kesepakatan layanan yang jelas antara penyedia layanan dan pengguna.
Kinerja layanan TI dipantau menggunakan indikator kinerja yang relevan.
